{
  "id": "117",
  "category": "ISLS-316",
  "title": "أسئلة دقيقة من الحديث الخامس والسبعين (أسباب النصر والرزق)",
  "timeLimit": 3000,
  "questions": [
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الاستفهام في قوله ﷺ 'هل تنصرون وترزقون إلا بضعفائكم؟' يفيد النفي، أي: لا نصر ولا رزق إلا بهم.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الأسباب الحسية (كالقوة والشجاعة) هي النوع الذي يغلب الاعتماد عليه في قلوب أكثر الخلق لجلب النصر.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "وصف النص قتل أهل الجاهلية لأولادهم خشية الفقر بأنه ناتج عن قسوة قلوبهم وانعدام عاطفتهم.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الأسباب المعنوية (كالتوكل والدعاء) تكون أضعف عند العاجزين بسبب انكسار قلوبهم وشعورهم بالذل.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "نص الحديث يوجه الأقوياء إلى عدم الاستهانة بالضعفاء لأن نصر الأقوياء ورزقهم قد يكون بسبب هؤلاء الضعفاء.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "زيادة عدد العائلة والمتعلقين بالشخص تعتبر سبباً ماديًا لنقص الرزق، لكن النص أثبت عكس ذلك قدرياً.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "دعاء الملائكة 'اللهم أعط منفقاً خلفاً' يحدث مرة واحدة أسبوعياً في يوم الجمعة.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "قرر النص قاعدة شرعية وقدرية وهي أن 'المعونة تأتي من الله على قدر المؤنة'.",
    "answer": "true"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "الطمع والرجاء في فضل الله يعتبر قادحاً في الإخلاص وليس من أسباب تحصيل الرزق.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "أرزاق العاجزين جعلها الله على يد القادرين، فصار القادرون هم المصدر الحقيقي لهذا الرزق.",
    "answer": "false"
   },
   {
    "type": "true-false",
    "question": "اليد المنفقة (المعطية) هي العليا من جميع الوجوه، حساً ومعنى.",
    "answer": "true"
   }
  ]
 }
